133漏洞 致電中資機構洩號碼 通訊局︰難確保不發生

2018年09月14日

133漏洞 致電中資機構洩號碼
通訊局︰難確保不發生

方保僑

【本報訊】已實施逾20年的「133」隱藏電話示號功能有重大漏洞。有市民發現，致電部份商戶熱線時，即使先按133，對方仍知悉其來電號碼，當中包括中國移動、WeChat Pay、支付寶及Ctrip。通訊辦承認，中國移動、WeChat Pay及Ctrip的電話系統設備不正確，有關電訊商得悉問題後已修正；有專家稱133指示只適用於香港，若商戶將熱線電話轉駁至內地接聽，仍可能顯示電話號碼。

記者︰伍雅謙

現時巿民使用電話服務時，若不想向接聽者顯示電話號碼，可在撥打前先按133把號碼隱藏，但原來133亦非萬能。市民應先生指，近月以133分別致電中國移動、WeChat Pay、支付寶及Ctrip的客戶服務熱線，其中WeChat Pay熱線人員不但知悉其來電屬固網電話，「佢直接講得出我個來電號碼」；支付寶的熱線人員記錄其查詢後，回覆時卻致電其來電號碼，而非其賬戶登記的號碼。中國移動及Ctrip的客戶服務員亦得知其來電號碼。

「咁多間公司都唔遵守個規則，133可有可無」。應先生就此向通訊辦投訴，但通訊辦的回覆無法確保日後不再發生上述情況。

方保僑稱撥電外地即失效

記者上月底致電上述熱線測試，發現Ctrip已拒絕133的來電，並播出普通話語音提示「呼叫受限，請勿越權使用」。該熱線現只接受沒有隱藏號碼的電話；其餘三間公司的客服則指無法得悉來電號碼。記者另外再致電淘寶香港、1823及八達通等熱線測試，除淘寶的客服指能看到部份來電號碼外，其餘客服均指無法得悉號碼。

根據通訊局的來電線路識別服務的業務守則，以133撥出電話，並非即時隱藏號碼，發訊網絡與接訊網絡之間仍會傳送來電線路識別資料（call ID），但需將資料分類為「不顯示的電話號碼」。

通訊辦表示，已就事件向相關公司的電訊營辦商了解，經電訊商測試，證實2945 8888（中國移動）、 3910 5666（WeChat Pay）及3069 9966（Ctrip）的電話號碼，因接收方電話系統的來電線路識別設定不正確，未有隱藏來電者的號碼，電訊商已作出修正；
至於2245 3201（支付寶）的電話號碼，則未有向接電者顯示來電號碼。通訊辦又指，根據業務守則，巿民致電本港電話而被轉駁至外地接聽，若用戶已撥打133字頭，對外電訊商不得向第三方披露所收到的來電線路識別資料。

WeChat Pay回應時確認事件，並指與電訊商的系統操作有關，已進行系統提升。Ctrip表示已通知電訊商改進，但未有回應拒接隱藏示號電話的原因。淘寶及支付寶則表示，已多次測試及調查，未發現有關情況，並指技術上無法再現電訊商已隱藏的撥入號碼，將會向電訊商反映。中移動則至截稿前仍未回應。

香港資訊科技商會榮譽會長方保僑表示，133功能並無實質監管，電訊商即使未有正確設定客戶電話系統，亦沒有任何罰則，「冇做原來都冇事，睇落就唔係咁安全」。

他又指，停止示號功能的133及取消隱藏功能的「1357」，均只適用於香港，本港以外地方未必能辨識，若商戶將熱線電話轉駁至內地接聽，有機會仍會顯示電話號碼。

上一則
上一則
石門無煙龕場僅一條路出入

下一則
下一則
1996年設立 不適用於999